<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
	<title>koertner-muth.de</title>
	<atom:link href="http://koertner-muth.de/de.rss" rel="self" type="application/rss+xml"/>
	<link>http://koertner-muth.de</link>
	<description>Aktuelles von LOCKBASE und der Körtner &amp; Muth GmbH</description>
	<lastBuildDate>Mon, 23 Jun 2014 18:03:13 -0400</lastBuildDate>

	<generator>http://koertner-muth.de</generator>
	<language>de</language>
<item>
		<title>Aktuelle LOCKBASE Version: 14.05</title>

		<link>http://www.koertner-muth.de/koertner-muth/Navi.cgi?Topic=GSupport#14.05</link>
		<pubDate>Mon, 23 Jun 2014 22:02:49 +0000</pubDate>
		<category><![CDATA[Updates]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.koertner-muth.de/koertner-muth/Navi.cgi?Topic=GSupport#14.05</guid>
		<description><![CDATA[<p>Die aktuelle LOCKBASE Version 14.05 steht ab jetzt für Sie zum Update bereit. <span class="more"><a href="http://koertner-muth.de/Navi.cgi?Topic=GSupport#14.05">mehr</a></span></p>Neue Features:<ul><li>LOCKBASE data path display added to 'About LOCKBASE' dialogue box</li><li>Consistency check option 'Cylinders with same number keyed alike'</li></ul>]]></description>
	</item>
	<item>
		<title>23.-26. September: SECURITY in Essen</title>
		<pubDate>Thu, 19 Jun 2014 19:05:00 +0100</pubDate>
		<category><![CDATA[Messe]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.koertner-muth.de</guid>
		<description><![CDATA[<p>Vom 23.-26. September 2014 stellen wir auf der <a href="http://www.security-essen.de">SECURITY in Essen</a> aus. Wir freuen uns Sie dort begrüßen zu dürfen! Halle 12, Stand-Nr. 12 - 102 (Übergang Halle 11).</p>]]></description>
	</item>	
		
	<item>
		<title>Creditreform Magazin - Wie sich Kriminelle Zugang zum Betrieb verschaffen</title>

		<link>http://www.creditreform-magazin.de/content/news/wie-sich-kriminelle-zugang-zum-betrieb-verschaffen;214980</link>
		<pubDate>Thu, 10 Oct 2013 15:55:00 +0100</pubDate>
		<category><![CDATA[Schließanlagen]]></category>

		<guid isPermaLink="true">http://www.koertner-muth.de/koertner-muth/Navi.cgi?Topic=GNews#Creditreform_Magazin</guid>
		<description><![CDATA[<p>Mittelständler, die ihre Betriebsgeheimnisse schützen wollen oder sensible Kundendaten gut sichern müssen, sollten bei der Planung von Schließanlagen besondere Sorgfalt walten lassen. Denn auch die modernste Schließanlagen ist nur dann sicher, wenn auch ihre Planungsdaten im Vorfeld sicher gehandhabt wurden. Das ist ganz klar nicht der Fall, wenn Hersteller, Fachhändler und Endkunden diese Daten innerhalb des Unternehmens oder untereinander unverschlüsselt per E-Mail austauschen. Unverschlüsselte Online-Mitteilungen lassen sich lesen wie eine Postkarte. Jeder, der auf einen Server zugreifen kann, den die E-Mail passiert, kann mitlesen ... <a href="http://www.creditreform-magazin.de/content/news/wie-sich-kriminelle-zugang-zum-betrieb-verschaffen;214980">mehr auf www.creditreform-magazin.de</a></p>]]></description>
	</item>			
	<item>
		<title>PROTECTOR online - Schließanlagendaten in der E-Mail: Ein unterschätztes Risiko</title>

		<link>http://www.sicherheit.info/SI/cms.nsf/si.ArticlesByDocID/1127137</link>
		<pubDate>Tue, 06 Aug 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
		<category><![CDATA[Schließanlagen]]></category>

		<guid isPermaLink="true">http://www.koertner-muth.de/koertner-muth/Navi.cgi?Topic=GNews#PROTECTOR_online</guid>
		<description><![CDATA[<p>Was den Austausch von Schießanlagendaten per E-Mail angeht, legen viele Hersteller von Schließanlagen ein unerwartet sorgloses Verhalten an den Tag. Der Versand von unverschlüsselten Schließanlagendaten per E-Mail stellt dabei ein völlig unterschätztes Risiko dar. <a href="http://www.sicherheit.info/SI/cms.nsf/si.ArticlesByDocID/1127137">Mehr auf www.sicherheit.info</a></p>]]></description>
	</item>	
	<item>
		<title>Der Behördenspiegel berichtet: Sicherheitsleck durch neue Schließanlagen</title>

		<link>http://www.koertner-muth.de/koertner-muth/Navi.cgi?Topic=GNews#Der_Behoerdenspiegel_berichtet</link>
		<pubDate>Wed, 03 Apr 2013 10:14:01 +0100</pubDate>
		<category><![CDATA[Schließanlagen]]></category>

		<guid isPermaLink="true">http://www.koertner-muth.de/koertner-muth/Navi.cgi?Topic=GNews#Der_Behoerdenspiegel_berichtet</guid>
		<description><![CDATA[<p>(BS) Bei der Planung von Schließanlagen werden sensible Daten oft unverschlüsselt per E-Mail ausgetauscht. Kriminelle könnten somit leicht mitlesen und sich so auch unbemerkt Zutritt zu Gebäuden verschaffen.</p>
<p>Unternehmen, die ihre Betriebsgeheimnisse schützen wollen oder sensible Kundendaten gut sichern müssen, sollten bei der Planung von Schließanlagen besondere Sorgfalt walten lassen. Ob bei mittelständischen Unternehmen, Großkonzernen, Versicherungen, Krankenkassen, Forschungsinstituten oder Ministerien: Hochmoderne Schließanlagen sind nur dann sicher, wenn auch die Planungsdaten der Anlagen sicher
gehandhabt werden.</p>
<p>Die Sicherheit wird jedoch unterlaufen, wenn Hersteller, Fachhändler und Endkunden diese Daten innerhalb des Unternehmens oder untereinander unverschlüsselt per E-Mail austauschen. Denn unverschlüsselte Online-Mitteilungen lassen sich lesen wie eine Postkarte.</p>
<p>Jochen Körtner, Geschäftsführer des Softwareunternehmens Körtner &amp; Muth GmbH, weist darauf hin, dass genau dieser Umgang mit hochsensiblen Daten in der Schließanlagenbranche üblich sei: &bdquo;In mehr als zehn Jahren haben wir noch nie eine verschlüsselte E-Mail erhalten. Immer wieder senden uns Händler oder Hersteller umfangreiche, sensible Daten über komplette Schließanlagen als Datei im Anhang.&rdquo;</p>
<p><strong>Zahlreiche sicherheitsrelevante Informationen</strong><br/>
Die E-Mails enthalten in vielen Fällen detaillierte Schneid- und Bestiftungsinformationen &ndash; quasi die Bedienungsanleitung für den Nachbau von Schlüsseln. Damit können sich Kriminelle ohne großen Aufwand Zutritt zu Gebäuden verschaffen, ohne dabei Spuren zu hinterlassen.</p>
<p>Aber auch aus Dateien ohne Schneid- und Bestiftungswerte können Angreifer wichtige sicherheitskritische Rückschlüsse ziehen. So seien in den Dateien zumindest immer Angaben über Typ, Ausstattung und Einbauort von Zylindern sowie Bezeichnung, Funktion und Anzahl von Schlüsseln enthalten. Einbrecher mit grundlegenden Kenntnissen über Schließanlagen könnten daraus aus leicht potenzielle Angriffsziele ableiten. Oft fänden sich auch Name, Abteilung, Anschrift und andere persönliche Daten der Schlüsselträger im Mailverkehr.</p>
<p>Der Schließplan eines Gebäudes sei wie ein Spiegel der Hierarchie und der Orga-nisation der Gebäudenutzung: Komplette Bewegungsprofile einzelner Personen oder Nutzungsprofile einzelner Türen könnten Angreifer damit im Handumdrehen erstellen.</p>
<p><strong>Risiko nicht bewusst</strong><br/>
&bdquo;Der Branche selbst ist dieses Sicherheitsleck oft nicht bewusst. So lange sich niemand beschwert, wird sich jedoch kaum etwas ändern&rdquo;, sagt Jochen Körtner.</p>
<p>Die betroffenen Kunden hätten zu wenig Einblick in die Arbeitsweise ihrer Lieferanten. Einzelnen Händlern fehle nach Einschätzung von Körtner das Bewusstsein dafür, wie schnell eine E-Mail abgefangen und gehackt werden könne. Und wie leicht es heute sei, einen Experten aus der Szene des organisierten Verbrechens für diese kriminelle Aufgabe zu finden. Schäden fallen nicht unmittelbar auf Häufig bleibe ein Schaden lange unerkannt, weil der Zugang mit Schlüsseln keine Spuren hinterlässt. Besonders problematisch werde dies, wenn Unternehmen die Absicherung von Daten gegenüber ihren Kunden garantieren müssen &ndash; wie zum Beispiel Krankenversicherungen oder Behörden.</p>
<p>&bdquo;In diesen Fällen müsste der Druck eigentlich von den Unternehmen kommen, die für den verantwortungsvollen Umgang mit den Daten anderer Menschen haften&rdquo;, sagt Körtner. Werde ein Schaden doch entdeckt, falle der Verdacht schnell auf die eigenen Mitarbeiter, da ein Einbruch kaum nachweisbar ist.</p>
<p><strong>Schutz von Dateien nicht ausreichend</strong><br/>
In der Regel werden die Dateien in gängigen offenen Formaten verschickt, zum Beispiel als CSV, Excel oder XML. Die Technologie zur Verschlüsselung von Dateien und zum Schutz von E-Mails existiert zwar seit Langem, aber niemand setze sie im Alltag ein. Sie erscheine zu umständlich oder zu schwierig. Angesichts des Risikos wäre aber eine starke Verschlüsselung notwendig. Einige Hersteller bieten ihren Kunden die Möglichkeit eines verschlüsselten Dateitransfers (https) zu ihrem Webserver. Doch auch hier seien die Daten nur während des Transports gesichert. Auf dem Server selbst lägen sie unverschlüsselt. Stehe der Server wie bei den meisten Herstellern extern bei einem IT-Dienstleister, seien die Daten zumindest für dessen Mitarbeiter problemlos einsehbar. Zudem sind Webserver normalerweise erheblich leichter zu hacken als E-Mail-Server.</p>
<p>Quelle: <a href="http://www.daten.behoerdenspiegel.eu/nl/polizei_nl447.pdf">Behördenspiegel; Newsletter Netzwerk Sicherheit Nr. 447</a></p>]]></description>
	</item>
	<item>
		<title>Sicherheitsrisiko: Versand von Schließanlagendaten per E-Mail</title>

		<link>http://www.koertner-muth.de/koertner-muth/Navi.cgi?Topic=GNews#Sicherheitsrisiko_E-Mail</link>
		<pubDate>Sat, 01 Dec 2012 14:54:32 +0100</pubDate>
		<category><![CDATA[Schließanlagen]]></category>

		<guid isPermaLink="true">http://www.koertner-muth.de/koertner-muth/Navi.cgi?Topic=GNews#Sicherheitsrisiko_E-Mail</guid>
		<description><![CDATA[<p>Der Versand von unverschlüsselten Schließanlagendaten per E-Mail stellt ein unterschätztes Risiko dar.</p>
											<p>Was den Austausch von Schließanlagendaten per E-Mail angeht, legen sogar viele Hersteller von Schließanlagen ein unerwartet (und unangemessen) sorgloses Verhalten an den Tag.</p>											
											<p>Dabei ist der Versand unverschlüsselter Daten per E-Mail unter Sicherheitsaspekten mit dem Versand einer Postkarte vergleichbar. Jede Person, welche Zugang zu einem der passierten Server hat, kann mitlesen. Mit einfachen technischen Vorrichtungen auf dem Versandweg (sog. Sniffer) kann der E-Mail-Verkehr z.B. eines Unternehmens mitgeschnitten und vollautomatisch ausgewertet werden. Dies kann ein einträgliches Geschäft sein, und diese Art der &bdquo;Informationsbeschaffung&rdquo; ist inzwischen ein etablierter Zweig des organisierten Verbrechens sowie Tätigkeitsfeld einer Reihe von ausländischen &bdquo;Diensten&rdquo;. Darüber, mit welchen Mitteln solche Industriespionage betrieben wird, wer betroffen ist und wie man sich schützen kann, informiert z.B. der Verfassungsschutz (<a href="http://www.hamburg.de/wirtschaftsschutz">vgl. Landesamt für Verfassungsschutz Hamburg</a>).</p>											
											<p>Das größte Problem stellen natürlich Dateien dar, welche Schneid- und/oder Bestiftungsinformationen enthalten (sog. Berechnungen). Ein potentieller Angreifer, sofern er über ausreichende technische Kenntnisse verfügt, kann sich auf Basis dieser Informationen jeden beliebigen Schlüssel machen und damit zu jeder beliebigen Tür des Objekts Zutritt verschaffen, ohne irgendwelche Spuren zu hinterlassen.</p>
											<p>Aber auch aus Dateien ohne Schneid- und Bestiftungswerte lassen sich wichtige sicherheitskritische Rückschlüsse ziehen. So sind zumindest immer Angaben über Typ, Ausstattung und Einbauort von Zylindern sowie Bezeichnung, Funktion und Anzahl von Schlüsseln enthalten. Für einen Angreifer mit grundlegenden Kenntnissen über Schließanlagen und die Technologie der verwendeten Zylinder lassen sich aus diesen Daten leicht potentielle Angriffsziele ableiten. So kann z.B. allein aus der Anzahl verschiedener, in einem Zylinder öffnender Schließungen auf den zu erwartenden Widerstandswert gegen einen Picking-Angriff geschlossen werden. Zusätzliche wichtige Informationen liefern Angaben zur technischen Ausstattung der Zylinder (Bohrschutz, Ziehschutz, Gefahrenkupplung, o.ä.). Oft finden sich auch Name, Abteilung, Anschrift und andere persönlich Daten der Schlüsselträger, aus denen Rückschlüsse auf das Organigramm oder die Stellung einzelner Personen im Unternehmen bzw. der Organisation des Kunden möglich sind. Enthält die Datei zusätzlich noch Ereignisdaten ggf. vorhandener mechatronischer oder elektronischer Komponenten, lassen sich sogar komplette Bewegungsprofile einzelner Personen oder Nutzungsprofile einzelner Türen erstellen.</p>
											<p>Nun handelt es sich dabei ja nicht um Daten der am Datenaustausch unmittelbar Beteiligten, die u.U. das damit verbundenen Risiko zu tragen bereit sein könnten. Sondern es werden Daten Dritter, nämlich die Daten von Kunden ausgetauscht, und zwar i.d.R. ohne Wissen und Zustimmung der Betroffenen. Hier liegt u.U. sogar ein datenschutzrechtliches oder auch (im Schadensfall) ein haftungsrechtliches Problem vor (in Deutschland haften Geschäftsführer bei Verletzung der Sorgfaltspflicht persönlich).</p>
											<p>Betroffen sind natürlich in erster Linie Dateien, die in einem direkt lesbaren oder öffentlich zugänglichen Format vorliegen (z.B. CSV, Excel, XML und ähnliche, dies trifft auf praktisch alle in der Schlossindustrie verwendete Formate für Schließanlagendaten zu). Aber auch LOCKBASE-Dateien bieten ohne zusätzliche &bdquo;starke&rdquo; Verschlüsselung keinen ausreichenden Schutz. Zwar sind die Dateien chiffriert und es kann ein Dokumentenkennwort eingegeben werden. Dieser Schutz ist jedoch eher für die &bdquo;hausinterne&rdquo; Sicherheit gedacht und stellt für einen professionellen Angreifer, welcher über eine Kopie der Datei und ausreichend Zeit verfügt, kein wirkliches Hindernis dar.</p>
											<p>Einige Hersteller bieten Ihren Kunden die Möglichkeit eines verschlüsselten Dateitransfers (https) zu einem Web-Server des Herstellers. Aber auch dieses Verfahren ist nicht wirklich sicher. Denn die Daten sind nur während des Transports gesichert. Auf dem Server selbst liegen sie unverschlüsselt. Damit ist das Verfahren nur so sicher, wie der Server, auf dem die Daten zwischengespeichert werden. Steht der Server bei einem Internet-Dienstleister, was bei den meisten Schlossfabriken der Fall ist, dann sind die Daten zumindest für dessen Mitarbeiter problemlos einsehbar. Und da Web-Server normalerweise nicht besonders gesichert sind, ist dieses Verfahren im Grunde nicht vertrauenswürdiger, als der Versand unverschlüsselter E-Mails.</p>
											<p>Nur ein Verfahren wie LOCKBASE B2B, das eine hoch&shy;sichere Verschlüsselung der Daten &bdquo;von Desktop zu Desktop&rdquo; garantiert, d.h. vom &bdquo;Schreibtisch&rdquo; des Kunden bis zur zuständigen, mit der Schließanlagenberechnung betrauten Abteilung des Herstellers, ist wirklich sicher.</p>]]></description>
	</item>	
</channel>
</rss>